% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Satz des \_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 21. November 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader

    \section{Mathe und Handwerk}

    Beim Bau eines Holzhauses setzt du in jedem Raum an den oberen Kanten zusätzliche Balken ein, die die Decke zusätzlich an der Wand abstützen. Bevor ein Balken eingesetzt werden kann, muss aufwendig für jedes der beiden Enden jeweils eine Befestigung in Wand und Decke angebracht werden. Dafür hast du die richtige Anzahl an Balken und Befestigungen vorab gekauft. Damit die Balken in einem 45°-Winkel in den Kanten sitzen, platzierst du die Befestigung in der Decke und die Befestigung in der Wand jeweils gleich weit entfernt von der Kante. Als du den letzten Balken einbauen willst, merkst du, dass du die Befestigungen für den letzten Balken falsch eingesetzt hast.
    
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{pythagoras/picture-pythagoras-building.pdf}
        % \caption{Description}
    \end{figure}
    
    Die Positionierung der Befestigung versprüht einen gewissen Charme, also willst du ins Baugeschäft fahren und einen Balken mit der passenden Länge besorgen. Um die richtige Länge zu kaufen, willst du nachmessen, wie weit auseinander die Befestigungen liegen. Dabei stellst du zu deinem Erschrecken fest, dass dein Maßband zu kurz ist und du damit den Abstand von Befestigung zu Befestigungen nicht messen kannst. Es reicht aber gerade so, dass du den Abstand der beiden Befestigungen von der Kante messen kannst.


    \begin{aufgabe}
        \label{ex:pyth}
        Wie könntest du herausfinden, wie weit die falsch eingesetzten Befestigungen voneinander entfernt sind? Sobald du es weißt, kannst du es mit diesen Beispielwerten probieren:
        \begin{enumerate}[a)]
            \item $a = 4, \quad b = 3$ % -> c = 5
            \item $a = 8, \quad b = 15$ % -> c = 17
            \item $a = 1, \quad b = 1$ % -> c = sqrt(2)
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    \newpage



    \vspace*{-7em}
    \section{Gewöhnliche Formen?}

    \begin{aufgabe}
        Folgende Formen sollten dir bereits aus der Schule bekannt sein. Weißt du, wie für diese Formen der Flächeninhalt berechenbar ist? Entscheide dafür selbst, welche Seitenlängen oder sonstigen Strecken benötigt werden und zeichne sie mit einem passenden Namen in das jeweilige Bild ein.
        \begin{enumerate}[a)]
            \item Benenne die Formen
            \item Berechne die Flächeninhalte
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

    \vspace*{0.5em}
    \begin{figure}[h!]
        % \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{pythagoras/shape-square.pdf}
        % \caption{Description}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.8]{pythagoras/shape-rectangle.pdf}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.8]{pythagoras/shape-triangle.pdf}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.8]{pythagoras/shape-parallelogram.pdf}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.8]{pythagoras/shape-trapezoid.pdf}
    \end{figure}

    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.9]{pythagoras/shape-circle.pdf}
    \end{figure}

    \newpage



    \vspace*{-4em}
    \section{Der Satz des Pythagoras}

    Der Satz des Pythagoras ist extrem wichtig für die Geometrie und wird nicht nur heutzutage ungefähr in der 8./9. Klasse behandelt, sondern wurde auch schon vor mehr als 2000 Jahren benutzt und bewiesen! Er war schon den alten Babyloniern, Indern, Chinesen und Griechen bekannt und wird oft einem der letzteren zugeschrieben -- und zwar dem Griechen \emph{Pythagoras} -- obwohl nicht gut nachweisbar ist, wie verdient diese Zuschreibung ist.

    Der Satz ist so greifbar und schön anzuwenden, dass man leider oft in der Schule vergisst zu erwähnen, wie leicht der Beweis des Satzes ist. Einige der schönsten Beweise sehen wir uns an, sobald wir den Satz selbst verstanden haben.

    \begin{satz}
        Für \textbf{\emph{jedes}} rechtwinklige Dreieck gilt:

        $$ a^2 + b^2 = c^2, $$
        
        wobei $c$ die größte Seitenlänge und $a$ und $b$ die anderen beiden Seitenlängen bezeichnen.
    \end{satz}

    Bildlich interpretiert bedeutet das, dass die hierunter aufgemalten oberen beiden Quadrate zusammen den gleichen Flächeninhalt haben, wie das untere Quadrat alleine.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.95]{pythagoras/wiki-pythagoras.pdf}
        % \caption{Description}
    \end{figure}
    \vspace*{0.8em}

    Die längste Seite eines rechtwinkligen Dreiecks ist übrigens immer gegenüber vom rechten Winkel. \\

    Spätestens jetzt hast du alles, was du brauchst, um Aufgabe \ref{ex:pyth} zu lösen... und bist danach bereit für deinen ersten Beweis des Satzes! :-)

\end{document}